%
% ---------- header -----------------------------------------------------------
%
% project       kaneton
%
% license       kaneton
%
% file          /home/mycure/kaneton/view/exam/kernels/2010/kernels.tex
%
% created       julien quintard   [mon may 14 21:56:41 2007]
% updated       julien quintard   [wed jun 16 21:59:20 2010]
%

%
% ---------- setup ------------------------------------------------------------
%

%
% path
%

\def\path{../../..}

%
% template
%

\input{\path/template/exam.tex}

%
% title
%

\title{Noyaux et Syst\`emes d'Exploitation}

%
% header
%

\lhead{\scriptsize{EPITA\_ING2 - 2010\_S4 - NSE}}
\rhead{}

%
% document
%

\begin{document}

%
% title
%

\maketitle

%
% identation
%

\indentation{}

%
% --------- information -------------------------------------------------------
%

\begin{center}

\textbf{Documents Interdits}

\textbf{Dur\'ee 3 heures}

\scriptsize{Une copie bien pr\'esent\'ee sera toujours mieux not\'ee
            qu'une autre.}

\end{center}

%
% --------- text --------------------------------------------------------------
%

%
% XXX
%

\section{Boot \& M\'emoire
         {\hfill{} \normalfont{\scriptsize{5 points}}}}

Pour les 5 questions suivantes, vous r\'epondrez par Vrai ou Faux. Dans le cas ou une r\'eponse est fausse, vous r\'edigerez un paragraphe justifiant votre r\'eponse et corrigeant l'affirmation (un ``Faux'' non justifi\'e ou incorrectement justifi\'e ne donne aucun point).

\begin{enumerate}

\item L'interface entre un bootloader et un noyau de syst\`eme d'exploitation est standard et commune \`a toutes les architectures mat\'erielles.

\item La segmentation permet de d\'efinir un espace d'adressage virtuel dans lequel des zones de taille variable appell\'ees segments sont mapp\'ees \`a des zones en m\'emoire physique. Un segment \'etant d\'efini par l'adresse de base en m\'emoire physique qui correspondra \`a l'adresse virtuelle 0 (zero) au sein de ce segment, et par la taille du segment.

\item Dans le cas d'une m\'emoire virtuelle utilisant la pagination, les TLB contenus dans la m\'emoire cache permettent de stocker le contenu de la m\'emoire afin d'\'eviter de devoir faire un acc\`es \`a la RAM dans le cas de donn\'ees ayant d\'ej\`a \'et\'e lues r\'ecemment.

\item La technique de swap permet d'acc\'el\'erer la copie de pages m\'emoire en mappant en lecture seule la m\^eme page en m\'emoire physique sur plusieurs adresses virtuelles.

\item Il est impossible de garantir une isolation des donn\'ees de diff\'erents processus au sein d'un syst\`eme qui ne dispose pas de m\'ecanisme mat\'eriel permettant d'impl\'ementer une m\'emoire virtuelle (MMU).

\end{enumerate}


\begin{correction}

\begin{enumerate}

\item FAUX : Les architectures des processeurs etant differents, le passage d'informations entre le bootloader et le kernel peut et doit donc se faire de differentes manieres (structure en ram, registres, \ldots). Les services mis en place par le firmware ne sont pas forcement accessibles de la meme maniere selon le firmware (via pointeur vers un handler, via une interruption logicielle, \ldots).

\item VRAI

\item FAUX : Les TLB ne stockent pas le contenu de la memoire, mais la correspondance entre adresse virtuelle et adresse physique.

\item FAUX : Le swap permet d'economiser la memoire physique en deplacant les donnees des pages rarement utilisees vers un autre stockage tel qu'un disque dur et en les rapatriant lorsque ces donnees ont besoin d'etre accedees. Le fait de mapper en lecture seule la meme page en memoire physique sur plusieurs adresses virtuelles est utilise dans une autre technique nommee Copy-on-write.

\item VRAI

\end{enumerate}

\end{correction}

%
% XXX
%

\section{Ex\'ecution
         {\hfill{} \normalfont{\scriptsize{5 points}}}}

\begin{enumerate}
  \item
    Dans un tableau \`a double-entr\'ee, vous donnerez les avantages et
    les d\'esavantages des user-level threads et des kernel-level threads.
    (1.5 points)
  \item
    Apr\`es avoir rappel\'e les objectifs d'un bon ordonnanceur, vous
    d\'ecrirez dans les grandes lignes le fonctionnement d'un des
    ordonnanceurs du noyau Linux 2.6: O(1) ou CFS. (2 points)
  \item
    K\'evin overclock son processeur. Au red\'emarrage, son \textit{Ubuntu}
    plante syst\'ematiquement et son terminal affiche le message
    ``kernel panic''.

    \begin{enumerate}
      \item
        Donnez une des causes physiques pouvant entra\^iner cette erreur.
        (0.5 point)
      \item
        Expliquez succinctement comment cet \'ev\'enement est trait\'e et
        remont\'e au noyau sur l'architecture x86? (0.5 point)
      \item
        Pourquoi cette erreur entra\^ine-t-elle le blocage complet de
        la machine? (0.5 point)
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{correction}

XXX

\end{correction}

%
% XXX
%

\section{P\'eriph\'erique et virtualisation
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{4 points}}}}

\begin{enumerate}
  \item
        Expliquez le concept de paravirtualisation aussi bien pour le kernel
        que pour les drivers.
  \item 
        Identifiez les differentes \'etapes \`a prendre en consid\'eration
        lorsque l'on souhaite exposer un p\'eriph\'erique PCI appartenant \`a la machine
        physique (host) dans une machine virtuelle.
\end{enumerate}

\begin{correction}

\begin{enumerate}
  \item
        La paravirtualisation est une technique qui revient a modifier du code
        machine (driver, kernel) pour qu'il ne se repose plus sur le hardware
        mais sur l'API d'un hypervieur/VMM (virtual machine monitor).

        Il est possible d'installer des drivers specifique a l'hyperviseur sur
        un noyau non paravirtualis\'e on parle alors de PV driver (driver
        paravirtualis\'e). Cela a pour but d'am\'eliorer conciderablement les
        performances surtout au niveau des drivers d'entrer/sortie.
  \item
       \begin{enumerate}
       \item Exposer le pr\'eriph\'erique physique sur le bus pci emul\'e
       \item Exposer l'espace de configuration pci (pci config space)
       \item Mapper les ioports, mmio, dans la virtual machine
       \item Rediriger les requettes DMA gr\^ace a une IOMMU
       \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{correction}

% 
% securite
%

\section{S\'ecurit\'e
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{3 points}}}}

\begin{enumerate}
  \item
    Quels sont les principes de s\'ecurit\'e fondamentaux \`a respecter
    de mani\`ere \`a concevoir un syst\`eme s\'ecuris\'e?
  \item
    Quelles sont les diff\'erences entre les syst\`emes de contr\^ole d'acc\`es
    de type \textit{MAC} et \textit{DAC}?
  \item
    Qu'est ce qu'une \textit{capability}? Quel probl\`eme ce type d'objet
    permet-il de r\'esoudre? Quelles diff\'erences existe-il entre une
    \textit{capability} et un \textit{authorization certificat}?
\end{enumerate}

\begin{correction}

\begin{enumerate}
  \item
    Les principes fondamentaux sont:

    \begin{itemize}
      \item
        Security Through Transparency;
      \item
        Security Through Design;
      \item
        Principle of Least Privilege.
    \end{itemize}
  \item
    Dans un syst\`eme de type \textit{MAC}, les acc\`es sont contr\^ol\'es
    par une unique entit\'e administrative. De tels syst\`emes ont \'et\'es
    con\c{c}us par et pour des organisations militiaires via l'utilisation
    de niveau de s\'ecurit\'e attribu\'es aux documents et aux personnes.

    \`A l'inverse, dans un syst\`eme \textit{DAC}, le contr\^ole d'acc\`es
    est assur\'e par le propri\'etaire de l'objet.
  \item
    Une \textit{capability} est un jeton communicable et non-forgeable qui
    repr\'esente un \`a la fois l'objet mais \'egalement les permissions
    que le d\'etenteur du jeton a sur l'objet.

    Ce type d'outil permet de respecter le principe de moindres privil\`eges.

    Un \textit{authorization certificate} fournit les m\^eme possibilit\'es
    qu'une \textit{capability}. En revanche, les techniques cryptographiques
    utilis\'ees par les \textit{capabilities} sont moins lourdes et donc mieux
    adapt\'ees aux syst\`emes d'exploitation. En revanche, les serveurs doivent
    garder un certain nombres d'informations alors que ce n'est pas le cas
    via l'utilisation de \textit{authorization certificates} puisque le
    processus de v\'erification ne fait intervenir que la clef priv\'ee du
    serveur.
\end{enumerate}

\end{correction}

%
% Noyau Windows NT, Noyaux Avances
%

\section{Noyau Windows NT, Noyaux Avanc\'es
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{3 points}}}}

\begin{enumerate}
  \item
	Citez les principes du design de Windows NT. Si pr\'esente, une explication
	correcte rapportera des points. (2 points)
  \item
	Quel a \'et\'e l'impact de Spring sur les noyaux qui lui ont succ\'ed\'e? (1 point)
\end{enumerate}

\begin{correction}

\begin{enumerate}
  \item
	Les points fondamentaux:
	\begin{itemize}
	  \item noyau monolithique, dit hybride: un seul espace d adressage mais
	  communication par message (IRP)
	  \item message passing (IRP)
          \item modele d io asynchrone
	  \item multithreade
	  \item oriente objet: toute resource est implementee par un objet
	  \item object manager
	  \item modele de driver en stack
	\end{itemize}
  \item
	Impacts de Spring (cf slides)
	\begin{itemize}
	  \item service de nommage (Windows NT)
	  \item travaux sur les IPCs (L4)
	  \item IDL (Corba)
	  \item Doors (SunOS)
	  \item RPC, LPC (SunOS, Windows NT)
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\end{correction}

\end{document}
