\section*{Exercice 3 : Pagination (7 points)}

{\bf Rappel :}

Contrairement aux microprocesseurs IA-32 qui fournissent un
algorithme de remplacement automatique des entrées TLB basé sur un
arbre (le page-directory et les page-tables), le microprocesseur MIPS
R3000 n'offre aucune aide au programmeur en cas de TLB-miss.

Lorsque la MMU traduit une adresse et qu'aucune entrée dans les TLB
 n'est satisfaisante, une exception est d\'eclench\'ee. C'est alors
au noyau de mettre \`a jour les TLB, ou de déclarer une erreur fatale.

La taille des pages sur le MIPS R3000 est fixée à 4ko.

\begin{description}
\item {\bf A - Question de cours (1.5 points)}
\begin{enumerate}
\item D\'ecrivez en quelques lignes le principe g\'en\'eral de la
traduction d'adresses en m\'emoire pagin\'ee.
 Vous d\'etaillerez notamment le fonctionnement interne de la MMU.

\begin{correction}

La pagination consiste à diviser la mémoire physique en zones de
taille égale nommées pages. Sur certaines architectures, il peut y
avoir plusieurs tailles de page.

Chaque processus dispose alors d'un ensemble de pages qu'il peut
adresser, on l'appelle l'espace d'adressage (ou espace d'adressage
virtuel).

L'unité de gestion de mémoire (MMU) du microprocesseur traduit les
adresses virtuelles en adresses physiques, en suivant certaines règles
décrites par le microprocesseur lui même ou par le noyau.

On appelle TLB un cache de traduction d'adresse. Ce cache décrit la
correspondance d'une page dans la mémoire virtuelle d'un espace
d'adressage avec une page en mémoire physique. Ce cache est interrogé
à chaque traduction par la MMU.

\end{correction}

\end{enumerate}
\end{description}

\begin{description}
\item {\bf B - Impl\'ementation de la pagination sur MIPS (5.5 points)}\\
\\
Dans cet exercice, vous allez impl\'ementer le manager \emph{region} de
kaneton pour un microprocesseur de la famille MIPS.

\begin{enumerate}
\item Les TLB contiennent des entrées provenant de tous les espaces
d'adressages confondus. Pour indiquer à quel espace d'adressage
une entrée TLB appartient, chaque entr\'ee contient un identifiant
cod\'e sur 6 bits.\\
\\
Allez-vous devoir faire des modifications dans la partie dépendante de
\emph{as} ?\\
Si oui, lesquelles ?\\

\begin{correction}

Nous allons devoir attribuer des identifiants sur 6 bits pour chaque
espace d'adressage. Il faut donc ajouter un champ \emph{id} dans la
partie dépendante de l'objet \emph{o\_as}.

Cette valeur sera attribuée par le code dépendant de \emph{as\_reserve}.

\end{correction}

\item En quoi le fait d'encoder le champ identifiant sur 6 bits peut-il
poser problème ?\\
\textbf{Pour la suite de l'exercice, vous ne devez pas consid\'erer le
        problème identifié ci-dessus.}\\

\begin{correction}

6 bits permettent 64 valeurs, ce qui implique qu'il ne peut y avoir
plus de 64 espaces d'adressages (donc 64 tâches) simultanément. Au
dela, il faut alors user d'astuces pour gérer le TLB.

\end{correction}

\item \'Ecrivez le code du gestionnaire de TLB-miss.\\
Vous vous appuyerez sur les fonctions de la biblioth\`eque MIPS et de
l'interface kaneton (voir annexe).\\
\\
Voici Le prototype du gestionnaire de TLB-miss :

\begin{description}
\item {\bf tlb\_miss}({\em i\_as asid})\\
  \emph{asid} est l'identifiant de l'espace d'adressage dans lequel
  s'est produite l'erreur.\\
\end{description}

\begin{correction}

\begin{verbatim}
void          tlb_miss(i_as asid)
{
  o_as*       as;
  t_iterator  it;
  t_vaddr     badvaddr = mips_bad_vaddr();

  as_get(asid, &as);

  /* browse all the regions of the address space */
  set_foreach(as->regions, it)
  {
    o_region*    region;

    set_object(as->regions, it, &region);

    /* check if this region matches */
    if (region->address <= badvaddr &&
        region->address + region->size > badvaddr)
    {
      o_segment*  segment;
      t_vaddr     vaddr;
      t_paddr     paddr;

      /* get the segment mapped by the region */
      segment_get(region->segid, &segment);

      /* compute the virtual address and the physical address */
      /* to put in the TLB */
      vaddr = badvaddr & (~PAGESZ);
      paddr = (badvaddr - vaddr) + region->offset + segment->address;

      /* add the corresponding TLB entry */
      mips_set_tlb(mips_random_entry(),
                   as->machine.id, vaddr,
                   paddr, segment->perms);

      /* resume execution */
      return;
    }
  }

  /* region does not exist SIGSEGV */
}
\end{verbatim}

\end{correction}

\item \'Ecrivez le code dépendant de la fonction {\em region\_release}. Vous
pouvez utiliser les fonctions de l'interface kaneton et celles de la
bibliothèque MIPS.\\

\begin{correction}

\begin{verbatim}
t_status       mipsr3000_region_release(i_as asid, i_region regid)
{
  o_as*       as;
  o_region*   region;
  t_uint32    i;

  as_get(asid, &as);
  region_get(asid, regid, &region);

  /* loop through the TLB */
  for (i = 0; i < mips_number_entry(); i++)
  {
    t_vaddr     vaddr;
    t_uint32    id;

    /* get the i-th entry */
    if (mips_get_tlb(i, &vaddr, &id) == STATUS_OK)
    {
      /* check if this entry correspond to a page in the */
      /* region to be removed */
      if (as->machine.id == id &&
          reg->address <= vaddr &&
          reg->address + region->size > vaddr)
      {
        /* delete the entry */
        mips_del_tlb(i);
      }
    }
  }
}
\end{verbatim}

\end{correction}

\end{enumerate}


\item {\bf C - Optimisations (bonus)}

\begin{enumerate}
\item Indiquez pourquoi votre code n'est pas suffisament performant.\\
  Proposez une (ou plusieurs) solution(s) pour gagner en
performance.

\begin{correction}

Un parcours de liste est une longue opération. Il faudrait utiliser
une autre structure de données pour stocker et chercher les regions
plus rapidement en fonction de l'adresse virtuelle qui a causé
l'exception.

\end{correction}

\end{enumerate}

\end{description}
