%
% ---------- header -----------------------------------------------------------
%
% project       kaneton
%
% license       kaneton
%
% file          /home/mycure/kaneton/view/exam/kernels/2009/kernels.tex
%
% created       julien quintard   [mon may 14 21:56:41 2007]
% updated       julien quintard   [mon jun  8 22:38:59 2009]
%

%
% ---------- setup ------------------------------------------------------------
%

%
% path
%

\def\path{../../..}

%
% template
%

\input{\path/template/exam.tex}

%
% title
%

\title{Noyaux et Syst\`emes d'Exploitation}

%
% header
%

\lhead{\scriptsize{EPITA\_ING2 - 2010\_S4 - NSE - Julien Quintard}}
\rhead{}

%
% document
%

\begin{document}

%
% title
%

\maketitle

%
% identation
%

\indentation{}

%
% --------- information -------------------------------------------------------
%

\begin{center}

\textbf{Documents Interdits}

\textbf{Dur\'ee 3 heures}

\scriptsize{Une copie bien pr\'esent\'ee sera toujours mieux not\'ee
            qu'une autre.}

\end{center}

%
% --------- text --------------------------------------------------------------
%

%
% boot
%

\section{Boot
         {\hfill{} \normalfont{\scriptsize{1 point}}}}

D\'ecrivez rapidement les \'etapes principales effectu\'ees par un
\name{bootloader}.

\begin{correction}

Un bootloader commence par localiser l'image du noyau du syst\`eme
d'exploitation qu'il doit d\`emarrer. Cette image peut \^etre stock\'ee sous
diff\'erentes formes (fichier dans un filesystem, donn\'ees brutes sur un
p\'eriph\'erique de stockage, image t\'el\'echargable par le r\'eseau, \ldots.
Une fois l'image localis\'ee, il doit la charger en m\'emoire. Le format de
l'image peut \^etre tr\`es vari\'e, il peut s'agir d'un binaire ELF, d'un
ex\'ecutable PE, d'un dump brut de la m\'emoire, \ldots.
Une fois le noyau charg\'e en m\'emoire, le bootloader transf\`ere
l'ex\'ecution sur le point d'entr\'ee du noyau.

\end{correction}

%
% memoire virtuelle
%

\section{M\'emoire virtuelle
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{2 point}}}}

D\'ecrivez succintement en quoi consiste la notion de m\'emoire virtuelle, et
quels sont les avantages de ce m\'ecanisme.

\begin{correction}

La m\'emoire virtuelle consiste \`a s\'eparer les adresses manipul\'ees par les
programmes des adresses physiques. Cela permet entre autres :
\begin{itemize}
\item D'ex\'ecuter plusieurs t\^aches sur une m\^eme machine sans que les
t\^aches ne doivent \^etre compil\'ees (link\'ees) sp\'ecifiquement, en
fonction des autres t\^aches.
\item De prot\'eger les t\^aches s'ex\'ecutant au sein de la machine, chaque
t\^ache ayant son propre espace d'adressage, et ne pouvant donc en aucun cas
acc\'eder aux emplacements m\'emoire des autres t\^aches.
\item D'\'etendre virtuellement la m\'emoire physique gr\^ace aux
p\'eriph\'eriques de stockage, gr\^ace au m\'ecanisme de swap.
\end{itemize}

\end{correction}

%
% segmentation et pagination
%

\section{Segmentation et Pagination
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{3 points}}}}

Pour chacun des deux principaux m\'ecanismes de m\'emoire virtuelle,
d\'ecrivez bri\`evement son fonctionnement g\'en\'eral.

Vous ferez attention \`a ne pas d\'ecrire des choses propres \`a
l'architecture \name{ia32}, seul le concept g\'en\'eral est
demand\'e.

\begin{correction}

La segmentation consiste \`a diviser la m\'emoire physique en segments. Un
segment est d\'efini par une adresse de base et une taille. Le syst\`eme
d'exploitation maintient une liste de segments. Lorsque le processeur manipule
une adresse virtuelle, il va chercher dans un registre sp\'ecial, le segment
selector, quel segment utiliser. Il va ensuite additionner l'adresse virtuelle
avec l'adresse de base du segment, et v\'erifier que l'adresse virtuelle est
inf\'erieure \`a la taille du segment. Le r\'esultat de l'addition d\'etermine
l'adresse physique.\\

La pagination consiste \`a diviser la m\'emoire physique en un grand nombre de
zones de taille identique, appel\'ees pages. Une adresse virtuelle sera
d\'ecoup\'ee en 2 parties, la premi\`ere servant \`a identifier la page, et la
deuxi\`eme servant d'offset au sein de la page. Le syst\`eme d'exploitation
maintient une structure qui fait la correspondance entre une adresse virtuelle
de base d'une page, et son adresse en m\'emoire physique. Lors d'un acc\`es
m\'emoire, la MMU interroge son cache, par l'interm\'ediaire des TLB. Si la
correspondance n'est pas trouv\'ee au sein des TLB, la MMU g\'en\`ere une
exception pour que le syst\`eme d'exploitation puisse r\'esoudre la
correspondance et remplir le cache correctement, afin que la MMU puisse,
apr\`es que l'OS ait r\'esum\'e, r\'ealiser l'acc\`es en m\'emoire physique.

\end{correction}

%
% peripheriques
%

\subsection{P\'eriph\'eriques
            \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{4 points}}}}

La platforme---processeur et chipset---met \`a disposition plusieurs
m\'ecanismes pour communiquer avec les p\'eriph\'eriques.

D\'ecrivez ces m\'ecanismes puis donnez des exemples d'utilisation de
chacun d\'entre eux.

\begin{correction}

XXX

\end{correction}

%
% virtualisation
%

\section{Virtualisation
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{2 points}}}}

Quelle est la diff\'erence entre un \name{hyperviseur}
type 1 et type 2 ?

\begin{correction}

XXX

\end{correction}

% 
% securite
%

\section{S\'ecurit\'e
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{4 points}}}}

Un service d\'esire fournir \`a certains clients la possibilit\'e
d'effectuer des op\'erations via l'utilisation de \name{capabilities}.

\'Etant donn\'e que le service ne g\`ere aucun objet mais propose
aux clients d'effectuer un maximum de $13$ op\'erations diff\'erentes,
veuillez d\'efinir le format des \name{capabilities} \`a utiliser en
d\'ecrivant la taille et l'utilit\'e de chaque champ.

Enfin, vous d\'etaillerez le processus de v\'erification effectu\'e
par le service en question.

\begin{correction}

Consid\'erant un syst\`eme d'exploitation non r\'eparti, un champ sera
utilis\'e pour identifi\'e le service en question, un \texttt{i\_task}
sur $64$ bits par exemple. Un champ de $13$ bits sera utilis\'e pour
d\'ecrire les $13$ op\'erations autoris\'ees. Enfin, un champ \name{Check}
de $64$ bits, par exemple, sera utilis\'e pour s\'ecuriser la
\name{capability}.

Le processus de v\'erification consiste \`a r\'ecup\'erer le \name{Check}
d'origine \`a partir d'une structure interne au service, \`a appliquer un
\name{XOR} entre le \name{Check} d'origine et le champ \name{Operations}
de la \name{capability} re\c{c}ue pour enfin appliquer une fonction
\`a sens unique. Il suffit finalement de comparer le r\'esultat avec le
champ \name{Check} contenu dans la \name{capability}. Si ils sont
\'egaux, alors la \name{capability} est valide.

\end{correction}

%
% windows nt
%

\section{Windows NT
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{4 points}}}}

Dans un texte structur\'e, d\'ecrivez les principes fondamentaux autour
desquels le noyau \name{NT} a \'et\'e con\c{c}u. En particulier, vous
\'enoncerez de mani\`ere claire les probl\'ematiques cibl\'ees par ce type de
noyau, puis vous mettrez l'accent sur les r\'eponses apport\'ees par \name{NT}
et son design.

Lorsque cela s'av\`ere pertinent, vous incluerez des d\'etails d'implantation.
\`A titre d'exemple, des comparaisons pourront \^etre faites avec d'autres
noyaux existants, tels que \name{Linux}.

\begin{correction}

Le noyau \name{NT} est con\c{c}u et d\'{e}velopp\'{e} au d\'{e}but des ann\'{e}es
1990 par une \'{e}quipe dirig\'{e}e par \name{Dave Cutler} (\name{DEC, VMS}). C'est
un noyau monolithique qualifi\'{e} par certains d'hybride du fait de la communication
par messages entre les drivers. Tous les drivers partagent le m\^{e}me espace d'adressage,
ce qui le diff\'{e}rencie donc d'un micronoyau. Le choix d'une communication par message
r\'{e}pond ainsi \`{a} une probl\'{e}matique de modularit\'{e}, et non d'isolation.

Depuis sa cr\'{e}ation, les aspects fondamentaux du noyau n'ont pas chang\'{e}
malgr\'{e} l'\'{e}volution des architectures: passage au multiprocesseur, multiplication
des resources \`{a} g\'{e}rer (plus de devices, plus de fichiers ouverts)... Ceci est
en quelque sorte la preuve de la flexibilit\'{e} du design, qui s'articule autour des
points suivants:

\begin{itemize}
  \item
    Mod\`{e}le d'IO asynchrones: le noyau g\`{e}re toutes les IOs de mani\`{e}re
    asynchrone. De ce fait, l'appel \`{a} une fonction synchrone (ie. \name{WriteFile})
    est implement\'{e} par dessus ce mod\`{e}le. L'int\'{e}r\^{e}t principal d'un
    mod\`{e}le asynchrone est de permettre l'ex\'{e}cution de code li\'{e} au cpu
    (\name{cpu bound}) en parall\`{e}le de l'attente de la completion d'une IO
    (\name{io bound}). Par exemple, une solution de chiffrement peut maintenir une liste
    de donn\'{e}es \`{a} chiffrer dans l'attente de la compl\'{e}tion d'une IO. On a de
    cette mani\`{e}re une progression globale du syst\`{e}me.
  \item
    Mod\`{e}le de thread 1:1: Chaque thread utilisateur est repr\'{e}sent\'{e} par
    un thread noyau. Puisque la programmation multithread\'{e}e est un mod\`{e}le
    largement adopt\'{e} par les programmeurs, un mapping 1:1 permet de gagner en
    performance en \'{e}vitant \`{a} un processus d'\^{e}tre bloqu\'{e} par un
    thread dans l'attente de la compl\'{e}tion d'une IO.
  \item
    Mod\`{e}le orient\'{e} objet: Toute resource est manipul\'{e}e par le noyau
    via une interface commune, celle d'objet. Cette interface comprend entre autre
    les proc\'{e}dures d'ouverture, de fermeture et de securit\'{e}. Chaque type de
    resource a un objet correspondant: \name{FILE\_OBJECT}, \name{DEVICE\_OBJECT},
    \name{DRIVER\_OBJECT} ... Un programme utilisateur manipule tous les objets
    par \name{HANDLE}.
  \item
    Le gestionnaire d'objet (\name{Object Manager}) centralise les aspects fondamentaux
    li\'{e}s \`{a} la gestion des resources, \`{a} savoir:
    \begin{itemize}
      \item
      Le nommage: la r\'{e}cup\'{e}ration d'une resource \`{a} partir d'un nom. Ce
      nom est structur\'{e} de la m\^{e}me fa\c{c}on qu'un chemin dans un syst\`{e}me
      de fichier. Il y a en g\'{e}n\'{e}ral un r\'{e}pertoire par type de resource,
      et les liens symboliques sont support\'{e}s. C'est de cette facon qu'une lettre
      (ie. \name{C:}) peut \^{e}tre li\'{e}e \`{a} un volume (ie. \name{/Device/HarddiskVolume0}).
      \item
      La recherche: la r\'{e}cup\'{e}ration de l'instance d'une resource \`{a} partir
      d'un \name{HANDLE}.
      \item
      la s\'{e}curit\'{e}: lorsqu'un processus utilisateur effectue une operation sur
      un objet (ie. ReadFile), le noyau doit valider cette operation. Pour ce faire,
      la proc\'{e}dure de s\'{e}curit\'{e} associ\'{e}e au type d'objet sera invoqu\'{e}e,
      et cela quel que soit le type d'objet. La fonction document\'{e}e est
      \name{ObReferenceObjectByHandle}. Cela permet une gestion du contr\^{o}le d'acc\`{e}s
      centralis\'{e}e et coh\'{e}rente, ce qui n'est pas le cas dans \name{Linux}.n
    \end{itemize}
  \item
    Mod\`{e}le de driver en stack: Pour permettre l'interaction entre les differents
    periph\'{e}riques, le noyau organise les drivers sous la forme de stack selon leur
    relation. \`{A} cette fin, le gestionnaire d'IO expose deux primitives:
    \begin{itemize}
      \item
      Une structure d\'{e}crivant les messages: \name{IRP} (Interrupt Request Packet),
      \item
      Une fonction de message passing: \name{IoCallDriver}.
    \end{itemize}
    De cette mani\`{e}re, des interactions dynamiques complexes peuvent etre modelis\'{e}es:
    solutions de stockage, chiffrement de disque, piles r\'{e}seau, syst\`{e}mes de fichier
    virtuels ...
    Ce mod\`{e}le permet \`{a} des drivers propri\'{e}taires de cohabiter, pour autant que
    chacun respecte l'ensemble des conventions impos\'{e}es, telles que le routage des
    messages aux drivers sous jaccents ansi que leur compl\'{e}tion.
\end{itemize}

Aussi, il est important de noter la qualit\'{e} du kit de d\'{e}vloppement de driver pour
\name{NT} (ie. \name{Windows Driver Kit}), ainsi que les outils associ\'{e}s: injection de
faute, analyse dynamique d'erreurs communes lors de la conception d'un driver...

\end{correction}

\end{document}
