%
% ---------- header -----------------------------------------------------------
%
% project       kaneton
%
% license       kaneton
%
% file          /home/mycure/kaneton/view/book/development/development.tex
%
% created       julien quintard   [mon may 14 19:56:45 2007]
% updated       julien quintard   [sun may 20 18:08:13 2007]
%

%
% path
%

\def\path{../..}

%
% template
%

\input{\path/template/book.tex}

%
% header
%

\lhead{\scriptsize{The kaneton microkernel :: development book}}
\rhead{}

%
% title
%

\title{The kaneton microkernel :: development book
       \logos}

%
% authors
%

\author{\small{Julien Quintard}}

%
% document
%

\begin{document}

%
% title
%

\maketitle

%
% --------- text --------------------------------------------------------------
%

This document describes how people can contribute to the kaneton microkernel
project and the rules they have to follow.

This document must be read by everyone involved in the kaneton microkernel
project.

All the kaneton documents are available on
the official website
  \footnote{http://www.kaneton.org}.

%
% toc
%

\tableofcontents

%
% chapters
%

\input{introduction.tex}
\input{source-tree.tex}
\input{community.tex}
\input{tools.tex}

%\input{kaneton}
%\input{tools}
%\input{languages}

%\input{licenses}
%\input{bibliography}

\end{document}

%
% ---------- source tree ------------------------------------------------------
%

decrire l'organisation.

%
% ---------- environment ------------------------------------------------------
%

decrire l'environment, pourquoi, comment l'utiliser, le configurer

make things easier

%
% ---------- kaneton ----------------------------------------------------------
%

XXX regles generales de kaneton

$$$ ne peut on pas les mettre dans development??? $$$

aucun fichier dans le repository avec les droits executables: Makefile,
scripts etc.. must be non-executable.

utiliser des mots entiers plutot que des simplifications sauf si vraiment
le mot est long.

preferez - plutot que _ pour separer sauf si le langage ne le permet pas.

si le langage ne permet pas l'utilisation de namespace ou forme du genre,
prefixez tout par le nom du module.

SURTOUT, regardez le code deja produit afin de vous inspirez de ce qui
existe deja et evitez des erreurs, c'est TRES IMPORTANT!!! si ces regles
ne sont pas suivies tout le monde perd du temps et le projet perd en
clarete. de plus a long terme, du temps devra etre perdu a developper des
outils specifiques pour verifier que vous respectez ces regles ce qui serait
vraiment completement stupide.

le nommage d'une fonctionnalite doit autant que possible se faire en un
seul et unique mot, ce mot designant au mieux la fonctionnalite. il peut bien
evidemment etre prefixe par le nom du module.

arguments en C, doivent etre simple, complet clairs car c'est l'interface
du module. o doit etre utilise opur un objet kernel correspondant au module.
tout doit etre nomme en un mot autant que possible et etre coherent par
rapport a ce qui existe deja. de plus le nom d'une variable ne doit
pas recoupe son type: t_wait waitlist c'est stupide.

XXX

%
% ---------- community --------------------------------------------------------
%

regles communautaire.

-- comportement

mieux plutot que meilleur

savoir participer en faisant des trucs moins cool que d'autres car ca
doit etre fait

...

le projet dispose de certains outils pour effectuer le minimum vital:
outils de comm interne, dev communautaire, outils de comm ext, gestion
de taches.

%
% ---------- tools ------------------------------------------------------------
%

regles concernant les outils.

-- communication

parceque c'est chiant d'avoir plusieurs outils de comm mail, news, forum
et que tout le monde dispose d'un mail, on utilise une ml.

comportement tres important sur une ml: eviter les trolls, repondre
en suvant la netiquette, participer en donnant son avis etc..

pour la communication temps-reel, un serveur irc pourrait etre mis en
place mais ce n'est pas le cas actuellemeent. si vous en ressentez le
desir, proposez l'idee sur la ml. dans tous les cas, cela ne sera pas
obligatoire.

de maniere generale, des outils libres, pre-fournis et simple d'utilisation
seront privlegies. ainsi google fournit un certains nombre d'outils que
kaneton utilise: gmail opur les mails si vous le desirez, googlegroup pour
la ml, project hosting pour le projet ..

-- repository

le repository est l'outil le plus important du projet puisque tout y
est stocke, le code bien sur mais egalement les documentations, les
projets des etudiants au fil des annees ...

le repository actuel contient toute l'histoire du projet kaneton depuis
le premier jour jusqu'a aujourdhui. nous utilisons subversion car a l'epoque
c'etait de loin le meilleur outil, son concurrent CVS etant deja trop
limite.

durant les premieres annees aucune normalisation de l'utilisation du
repository ne fut instauree. maintenant, les commits doivent suivre une
procedure praticuliere qui implique un descriptif normalise.

de plus l'organisation du repository est tres tres important et chaque ajout
doit etre fait intelligemment afin d'eviter que quelqu'un soit oblige de
repasser derriere pour reparer ces erreurs.

-- wiki

le wiki contient trois parties: une partie publique et deux wikis: un pour
les etudiants et un pour les developpeurs.

le wiki kaneton.org doit etre utilise en priorite du wiki associe avec
le systeme de tickets etc..

participer au wiki est tres important puisqu'il permet de mettre en avant
l'evolution du projet.

neanmoins suivant le nombre de developpeurs impliques il est normal que
certains soient moins actifs que d'autres mais neanmoins participer a
la documentation et donc au wiki est aussi important que le code lui-meme.

-- tickets

le systeme de tickets/bugs est egalement tres important. chaque ticket se
voit affecte une priorite et il est important de comprendre que pour le
bien global du projet, un developpeur ne peut se contenter de faire ce
qui lui plait, il se doit de contribuer egalement a la resolution de problemes.

encore une fois les tickets doivent suivre une norme.

%
% ---------- development ------------------------------------------------------
%

pour chaque language explique les regles: header, commentaire etc..

minuscule

-- c

-- make

-- python

-- latex

figures in .fig

-- asm

-- shell

XXX
ca ne devrait pas juste expliquer les regles mais aussi comment utiliser
les outils, syntaxes etc.. genre configure/, test/, cheat/ etc..

------------------------------

introduction

source-tree

tools

  internal
  external

rules

  tools
    XXX
  languages
    c
    python
    ...