%
% ---------- header -----------------------------------------------------------
%
% project       kaneton
%
% license       kaneton
%
% file          /home/mycure/kaneton/view/exam/kernels/2012/kernels.tex
%
% created       julien quintard   [mon may 14 21:56:41 2007]
% updated       julien quintard   [fri jun 10 11:20:51 2012]
%

%
% ---------- setup ------------------------------------------------------------
%

%
% path
%

\def\path{../../..}

%
% template
%

\input{\path/template/exam.tex}

%
% title
%

\title{Noyaux et Syst\`emes d'Exploitation}

%
% header
%

\lhead{\scriptsize{EPITA\_ING2 - 2012\_S4 - NSE}}
\rhead{}

%
% document
%

\begin{document}

%
% title
%

\maketitle

%
% identation
%

\indentation{}

%
% --------- information -------------------------------------------------------
%

\begin{center}

\textbf{Documents Interdits}

\textbf{Dur\'ee 3 heures}

\scriptsize{Une copie bien pr\'esent\'ee sera toujours mieux not\'ee
            qu'une autre.}

\end{center}

%
% --------- text --------------------------------------------------------------
%

%
% boot
%

\section{{Boot}
         {\hfill{} \normalfont{\scriptsize{3 points}}}}

\begin{itemize}
  \item Qu'est ce qu'une machine de Turing ? Illustrez par un sch\'ema. (1 point)
  \item D\'ecrire BRI\`EVEMENT les diff\'erentes \'etapes du bootstrap. (2 points)
\end{itemize}

\begin{correction}
\begin{itemize}
  \item Qu'est ce qu'une machine de Turing ? Illustrez par un sch\'ema. (1 point)
  \begin{itemize}
        \item Architecture minimale pour r\'esoudre un probl\`eme algorithmique, ie architecture minimale d'un ordinateur.
        \item Schema = CPU + memoire + bus adresse + bus donn\'ees
  \end{itemize}

  \item D\'ecrire BRI\`EVEMENT les diff\'erentes \'etapes du bootstrap. (2 points pour les 3 \'etapes, 1 point pour 2, 0 si une ou moins)
  \begin{itemize}
     \item 1) \'Etape mat\'erielle.  Mat\'eriel mis dans un \'etat coh\'erent, à l'instar de l'initialisation de certains registres.
     \item 2) Firmware. Initialisation de certains p\'eriph\'eriques, mise en place de certains services.
     \item 3) Bootloader. Trouver et charger le noyau
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{correction}

%
% memory
%

\section{Memory
         {\hfill{} \normalfont{\scriptsize{6 points}}}}


\subsection{Mode r\'eelle vs Mode prot\'eg\'e - 1 points}
\begin{itemize}
   \item Dresser un tableau listant les propri\'et\'es de la m\'emoire en mode r\'eel (col 1) et de la m\'emoire en mode prot\'eg\'e (col 2).
\end{itemize}

\subsection{TLB - 2 points}
\begin{itemize}
   \item Qu'est que le TLB ? (1 point)
   \item Que faut-il faire si un mapping existant est modifi\'e ? Pourquoi ? (1 point)
\end{itemize}


\subsection{Remplacement de pages - 3 points}
\begin{itemize}
   \item D\'ecrire, bri\`evement, ce que font les algorithmes de remplacement de page suivants. Pour chacun d'entre eux, donner les avantages et inconv\'enients. (2 points, 0.5 point par algorithme)
         \begin{itemize}
            \item FIFO
            \item Algorithme de l'horloge
            \item NRU
            \item Aging
         \end{itemize}
   \item Pourquoi est-il pr\'ef\'erable de supprimer une page non modifi\'ee qu'une page modifi\'ee ? (1 point)
\end{itemize}

\begin{correction}
\subsection{Mode r\'eel vs Mode prot\'eg\'e - 1 points}
\begin{itemize}
   \item Dresser un tableau listant les propri\'et\'es de la m\'emoire en mode r\'eel (col 1) et de la m\'emoire en mode prot\'eg\'e (col 2).
    \begin{itemize}
      \begin{tabular}{|c|c|c|}
          \hline
   	  & Real Mode & Protected Mode\\
	  \hline
	  Address Size & 16 bits & 32 bits\\
	  \hline
          Type of memory & Physical & Virtual (Several AS)\\
	  \hline
	  Access memory syntax & 0xWXYZ:0xABCD & Segment Selector:Offset\\
	  & = 0xWXYZ * 0x16 + 0xABCD & = GDT[SS].Base + Offset\\
	  \hline
	  Segment size & 64 bytes & Up to 1Mb or 4Gb \\
	  \hline
	  Segment protection & No & Yes\\
 	  \hline
       \end{tabular}
    \end{itemize}

\subsection{TLB - 2 points}
\begin{itemize}
   \item Qu'est que le TLB ? (1 point)
   \begin{itemize}
       \item Translation Lookaside Buffers, cache permettant d'acc\'elerer la traduction d'adresse virtuelle en adresse physique.
   \end{itemize}

   \item Que faut-il faire si un mapping existant est modifi\'e ? (1 point)
   \begin{itemize}
        \item Il faut invalider l'entr\'ee pour \'eviter une traduction n'ayant plus lieu d'être, le TLB \'etant prioritaire sur les calculs de traduction (Segmentation + Pagination)
   \end{itemize}
\end{itemize}

   \item D\'ecrire, bri\`evement ce que font les algorithmes de remplacement de page suivants. Pour chacun d'entre eux, donner les avantages et inconv\'enients. (2 points, 0.5 point par algorithme)
         \begin{itemize}
            \item FIFO : Liste des pages, la plus ancienne en tête et la plus r\'ecente en queue. On supprime les pages en tête si l'on a besoin d'espace. Avantage : simplissime à impl\'ementer. Inconv\'enient : Pas efficace du tout.
            \item Algorithme de l'horloge : FIFO avec 2nde chance impl\'ement\'e sous forme de liste circulaire. 2nde chance => si la page a \'et\'e utilis\'e dans un intervalle de temps d\'efini, elle n'est pas supprim\'ee et est remise en queue. Avantage : Suffisament efficace pour être consid\'er\'e comme d\'eployable dans certains cas. Inconv\'enient : manque de finesse.
            \item NRU : Utilisation des flags ``Acc\'ed\'e'' et ``Modifi\'e'' pour r\'epartir les pages en quatre cat\'egories (0/0 = à mettre en cache en priorit\'e, 1/0, 0/1, 1/1 = à conserver en priorit\'e). Avantage : Simple. Inconv\'enient : Trop grossier pour être r\'eellement utilisable.
            \item Aging : Impl\'ementation logicielle du LRU, ie moins r\'ecemment utilis\'e, avec gestion de la m\'emoire (capacit\'e d'oubli). Avantage : Efficace avec un bon rendement temps de traitement, pertinence des pages à supprimer. Inconv\'enient : Moins efficace que le LRU car logiciel et pas mat\'eriel (bien que plus facilement d\'eployable et moins cher).
         \end{itemize}
   \item Pourquoi est-il pr\'ef\'erable de supprimer une page non modifi\'ee qu'une page modifi\'ee ? (1 point)
   \begin{itemize}
        \item Si une page est non modifi\'ee et d\'ejà dans le cache, il suffit de supprimer le mapping si l'on souhaite lib\'erer de l'espace en m\'emoire physique. Dans le cas contraire, l'op\'eration prendrait plus de temps à cause de l'acc\`es aux disques en \'ecriture.
   \end{itemize}
\end{itemize}


\end{correction}

%
% execution
%

\section{Ex\'ecution
         {\hfill{} \normalfont{\scriptsize{7 points}}}}

\subsection{Architecture, interface et divers - 2.5 points}
\begin{itemize}
\item Que trouve-t-on dans la pile d'execution d'un programme ? (0.5 point)
\item Donner la formule de calcul d'un adresse physique en mode r\'eel. Quelle est la principale limitation ?  (1 point)
\item Apr\`es avoir donn\'e le contenu d'un Segment Selector en mode r\'eel, expliquer son utilit\'e en mode prot\'eg\'e (que contien la GDT ?).  (1 point)
\end{itemize}

\subsection{Exception et interruption -  1.5 points}
 \begin{itemize}
\item Donner la diff\'erence entre une exception et une interruption. (0.5 point)
\item Sur x86, donner une raison expliquant le changement de pile automatique r\'ealis\'e par le processeur lors d'une interruption en Ring 3. (0.5 point)
\item Expliquer pourquoi CS et EIP sont replac\'es automatiquement depuis la pile dans leurs registres respectifs lors de l'ex\'ecution de l'instruction IRET. (0.5 point)
\end{itemize}

\subsection{Ordonnanceur - 3 points}
 \begin{itemize}
\item Rappeler les deux qualit\'es d'un bon ordonnanceur. (0.5 point)
\item Qu'est ce que l'interactivit\'e ? (0.5 point)
\item Donner le principe de fonctionnement de l'ordonnanceur apparu avec la version 2.6 du noyau Linux. Faire un sch\'ema. (2 points)
\end{itemize}

%
% virtualisation
%

\section{Virtualisation et x86 avanc\'e
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{4 points}}}}

\subsection{x86 avanc\'e}
\begin{itemize}
  \item Expliquer les termes suivant: ACPI, UEFI, TXT, TPM, SMM, E820, VT-x, VT-d (2 points)
\end{itemize}
\begin{correction}
\begin{itemize}
  \item 
\end{itemize}
\end{correction}

\subsection{Virtualisation}
\begin{itemize}
  \item Expliquer le concept de paravirtualisation aussi bien pour
        le kernel que pour les drivers. (2 points)
\end{itemize}

\end{document}
