%
% ---------- header -----------------------------------------------------------
%
% project       kaneton
%
% license       kaneton
%
% file          /home/mycure/kaneton/view/exam/kernels/2011/kernels.tex
%
% created       julien quintard   [mon may 14 21:56:41 2007]
% updated       julien quintard   [fri jun 10 11:20:51 2011]
%

%
% ---------- setup ------------------------------------------------------------
%

%
% path
%

\def\path{../../..}

%
% template
%

\input{\path/template/exam.tex}

%
% title
%

\title{Noyaux et Syst\`emes d'Exploitation}

%
% header
%

\lhead{\scriptsize{EPITA\_ING2 - 2011\_S4 - NSE}}
\rhead{}

%
% document
%

\begin{document}

%
% title
%

\maketitle

%
% identation
%

\indentation{}

%
% --------- information -------------------------------------------------------
%

\begin{center}

\textbf{Documents Interdits}

\textbf{Dur\'ee 3 heures}

\scriptsize{Une copie bien pr\'esent\'ee sera toujours mieux not\'ee
            qu'une autre.}

\end{center}

%
% --------- text --------------------------------------------------------------
%

%
% XXX
%

\section{Boot \& M\'emoire
         {\hfill{} \normalfont{\scriptsize{5 points}}}}

\begin{itemize}
  \item
    D\'ecrivez les \'etapes du boot sur une machine IBM-PC, de la mise
    sous tension au lancement du noyau. (2 points)
  \item
    On souhaite impl\'ementer la gestion du Swap dans kaneton sur IBM-PC.
    On suppose qu'on dispose d'un driver pour le disque dur qui fournit un
    moyen de lire et d'\'ecrire sur une partition d\'edi\'ee en fournissant
    simplement un offset. D\'ecrivez les \'el\'ements principaux qu'il
    faudrait rajouter au kaneton actuel (tel que vous l'avez impl\'ement\'e)
    pour g\'erer le Swap. (3 points)
\end{itemize}

\begin{correction}

\begin{itemize}
    \item
        D\'ecrivez les \'etapes du boot sur une machine IBM-PC, de la mise sous tension au lancement du noyau. (2 points)

        Le CPU s'initialise materiellement (certains registres sont initialis\'es avec une valeur connue, notamment le registre qui contient le PC), puis commence a ex\'ecuter le code qui se trouve en m\'emoire \`a l'adresse \`a laquelle le PC \`a \'et\'e initialis\'ee. A cette adresse est mapp\'ee une ROM qui contient un firmware (le BIOS). Le firmware se charge d'initialiser les periph\'eriques de base, requis pour d\'emarrer la machine (\'ecran, clavier, disque dur, disquette, controlleur USB, carte r\'eseau parfois). Il va ensuite choisir un p\'eriph\'erique qui contient un bootloader. Sur IBM-PC, un p\'eriph\'erique bootable contient un bootsector sur le premier secteur (les 512 premiers octets). Pour savoir si un p\'eriph\'erique contient un bootsector valide, celui-ci est identifiable par un magic number dans ses deux derniers octets. Lorsque le BIOS a trouv\'e un p\'eriph\'erique bootable, il va charger le bootsector en m\'emoire \`a une adresse pr\'ecise (0x7c00) puis jumper dessus. Le bootsector contient g\'en\'eralement un bootloader, ou le 1er stage du bootloader lorsque celui-ci est complexe. Ce bootsector va donc soit charger un noyau directement, soit charger un autre stage du bootloader, qui chargera \`a son tour un noyau.
    \item
        On souhaite impl\'ementer la gestion du SWAP dans Kaneton sur IBM-PC. On suppose qu'on dispose d'un driver pour le disque dur qui fournit un moyen de lire et d'\'ecrire sur une partition d\'edi\'ee en fournissant simplement un offset. D\'ecrivez les \'el\'ements principaux qu'il faudrait rajouter au kaneton actuel (tel que vous l'avez impl\'ement\'e) pour g\'erer le swap. (3 points)

        Il faut un manager qui se charge du SWAP. Il va g\'erer les emplacements disponibles et utilis\'es dans l'espace de swap. Ensuite, il faut modifier les objets r\'egion, qui vont devoir soit mapper un segment, soit un ``chunk'' dans l'espace de swap. L'\'etape suivante consiste \`a rajouter du code dans l'allocateur, pour que s'il ne trouve plus de place en m\'emoire physique, il commence d'abord par faire du m\'enage en swappant des pages. Pour ce faire, une impl\'ementation basique pourrait consister en un simple random. On va donc \'elire au hasard un segment que l'on veut lib\'erer, trouver de la place dans l'espace de swap pour l'y recopier et effectuer la copie sur le disque, puis trouver toutes les r\'egions qui y font r\'ef\'erence et y marquer que la page en question n'est plus associ\'ee a un segment, mais a un chunk en swap. On modifie \'egalement les PD et PT pour supprimer le ou les mappings correspondants. On invalide \'eventuellement les entr\'ees de TLB correspondant, si besoin. Ensuite, on supprime le segment, ce qui lib\`ere de la place en m\'emoire physique. On r\'eit\`ere l'op\'eration jusqu'\`a pouvoir faire l'allocation qui \`a \'et\'e demand\'ee. Lorsque c'est le cas, on r\'ealise l'allocation, qui peut alors se faire. La derniere \'etape consiste \`a g\'erer l'acc\`es \`a une page qui a \'et\'e plac\'ee en swap. Pour cela, on va modifier le handler de page fault. Dans l'\'etat actuel, il indique obligatoirement une erreur fatale, on va donc le modifier. On regarde l'adresse qui a d\'eclench\'e la page fault, et on trouve la r\'egion correspondante. Si cette r\'egion n'existe pas, alors c'est comme avant, une erreur fatale, si en revanche c'est une r\'egion qui existe, elle doit certainement indiquer qu'elle ne correspond plus \`a un segment, mais \`a un chunk en swap. Dans ce cas, on alloue un nouveau segment afin de recopier le chunk en swap vers la m\'emoire physique. Lorsque la recopie est faite, on lib\`ere la zone de swap utilis\'ee. On refait ensuite le tour des r\'egions qui pointaient vers ce chunk en swap et on indique que les r\'egions pointent maintenant sur le segment qui vient d'\^etre allou\'e. On remet le mapping dans les PD et PT et on invalide les TLB correspondantes. On resume ensuite de l'exception. Le CPU va retenter un acc\`es a la m\'emoire, qui devrait ainsi, cette fois, r\'eussir. 

\end{itemize}

\end{correction}

%
% XXX
%

\section{Ex\'ecution
         {\hfill{} \normalfont{\scriptsize{5 points}}}}

\begin{enumerate}
  \item
    Sur x86, lors d'une interruption, le handler associ\'e au vecteur
    d'interruption correspondant est automatiquement ex\'ecut\'e par le
    processeur. Qu'en est-il sur d'autres architectures que vous pouvez
    conna\^itre (MIPS, Sparc, PIC, ARM, ...) ? (1 point)
  \item
    Dans un tableau \`a double-entr\'ee, vous donnerez les avantages et les
    d\'esavantages des user-level threads et des kernel-level threads.
    (1.5 points, laisser la place pour un tableau)
  \item
    Apr\`es avoir rappel\'e les objectifs d'un bon ordonnanceur, vous
    d\'ecrirez dans les grandes lignes le fonctionnement d'un des
    ordonnanceurs du noyau Linux 2.6: O(1) ou CFS. (1.5 points, laisser
    de la place pour un sch\'ema)
  \item
    Le noyau Linux utilisait (jusqu'\`a la 2.6), un Big Kernel Lock pour
    acc\'eder \`a la structure d'ordonnancement. Justifiez en un mot son
    utilisation et donnez dans les grandes lignes les limitations de ce
    m\'ecanisme qui ont impos\'e son remplacement avec l'arriv\'e de
    processeur \`a 4, 8, 32 coeurs. (1 point)
\end{enumerate}

\begin{correction}

XXX

\end{correction}

%
% XXX
%

\section{Noyaux Avanc\'es et virtualisation
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{4 points}}}}


\begin{itemize}
  \item
    Veuillez expliquer le principe des "Shadow Page Tables". (2 points)
  \item
    Expliquez et d\'etaillez les principes introduits dans le kernel
    "Singularity". (2 points)
\end{itemize}

\begin{correction}

\begin{itemize}
    \item
        Veuillez expliquer le principe des "Shadow Page Tables"? (2 points)

        Les shadow page tables sont utilis\'es sur la MMU et serve \`a la traduction
        d'addresse. Le meilleur moyen de d\'ecrire les shadow page tables est de d\'etailer
        le flow d'execution:
        \begin{itemize}
            \item Le kernel de l'invit\'e charge une nouvelle tache
            \item Chargement du CR3
                \begin{itemize}
                    \item VMEXIT au niveau de l'hyperviseur
                    \item Chargement du vrai CR3 avec un page table vide (cette page table est appel\'e
                  shadow page table).
                \end{itemize}
            \item La tache s'execute et acc\`ede \`a de la m\'emoire.
            \begin{itemize}
                \item Le processeur g\'en\`ere une page fault vu que les shadow page table sont vide
                \item L'hyperviseur copie le chemin qui a g\'en\'er\'e la faute (addresse virtuelle).
                \item L'hyperviseur utilise une diff\'erent addresse physique vu que l'invit\'e utilise
                  une address visible que par lui meme, pas par l'hote (addresse invit\'e != addresse physique).
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \item
        Expliquez et d\'etailez les principes introduits dans le kernel "Singularity" (2 points)

        Singularity:
        \begin{itemize}
            \item Redesign complet sans contrainte de compatibilit\'e ant\'erieur
            \item Tout les programmes et drivers tournent dans le meme espace d'addressage
            \item Utilisation de language de haut niveau sans acces direct \`a la m\'emoire (C\#).
            \item Interface et int\'eraction entre les differents composants decritent dans un
            manifest.
        \end{itemize}
            
\end{itemize}

\end{correction}

% 
% securite
%

\section{S\'ecurit\'e
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{2 points}}}}


\begin{itemize}
  \item
    Veuillez expliquer le principe de moindre privil\`ege (0.5 point).
  \item
    Est-ce que ce principe est respect\'e dans les kernels monolithiques
    modernes? Justifiez! (0.5 point)
  \item
    Quel m\'ecanisme pourrait-\^etre utilis\'e pour garantir un tel principe?
    Detaillez son fonctionnement. (1 point)
\end{itemize}

\begin{correction}

XXX

\end{correction}

%
% Peripheriques et Noyau Windows NT
%

\section{P\'eriph\'eriques et Noyau Windows NT
         \normalfont{{\hfill{} \scriptsize{4 points}}}}

\begin{itemize}
  \item
    Citez les grands axes de conception du noyau Windows NT. (1.5 point)
  \item
    Les p\'eriph\'eriques exportent leur interface de programmation comme
    un ensemble de registres. Citez les deux mod\`eles de programmation
    typiques pour acc\'eder \`a ces registres. (1 point)
  \item
    Enum\'erez les propri\'et\'es (physiques, protocolaires) du r\'eseau de
    communication CAN. A la vue de ces propri\'et\'es, dans quel contexte
    l'utiliseriez vous? (1.5 point)
\end{itemize}

\begin{correction}
\begin{itemize}
  \item Question 1:
    \begin{itemize}
    \item Hybride: message passing mais single address space
    \item stackable IO model
    \item multithreade
    \item oriente objet, object manager
    \item strong security model
    \end{itemize}
  \item Question 2:
    \begin{itemize}
    \item memory mapped
    \item IO instructions
    \end{itemize}
  \item Question 3:
    \begin{itemize}
    \item temps reel, determinisme
    \item arbitrage bit a bit (recessif / dominant)
    \item differentiel
    \item resistance aux bruits electro magnetique
    \item bus de terrain
    \item utilisation typique: vehicule, environement parasite par de fort courants (usine...)
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{correction}

\end{document}
