%
% ---------- header -----------------------------------------------------------
%
% project       kaneton
%
% license       kaneton
%
% file          /home/mycure/kaneton/view/feedback/kaneton/kaneton.tex
%
% created       julien quintard   [tue may 15 21:51:35 2007]
% updated       julien quintard   [tue may 15 21:51:51 2007]
%

%
% path
%

\def\path{../..}

%
% template
%

\input{\path/template/feedback.tex}

%
% header
%

\lhead{\scriptsize{kaneton}}

%
% title
%

\title{kaneton}

%
% authors
%

\author{\small{Julien Quintard}}

%
% document
%

\begin{document}

%
% title
%

\maketitle

%
% --------- information -------------------------------------------------------
%

\begin{center}

\scriptsize{Ce document sera utilis\'e pour am\'eliorer la qualit\'e du
  cours et du projet en question.}

\scriptsize{Veuillez r\'epondre aux questions honn\^etement.}

\scriptsize{Vous \^etes libre de faire tous commentaires sur le cours
  et sur le projet anonymement, profitez-en!}

\end{center}

%
% --------- text --------------------------------------------------------------
%

%
% cours
%

\section{Cours}

\question{Veuiller noter, sur 10, la qualit\'e du contenu du cours?}
         {1cm}

\question{Veuiller noter, sur 10, la qualit\'e de pr\'esentation du cours?}
         {1cm}

\question{Avez-vous des commentaires sur le contenu du cours?}
         {5cm}

\question{Avez-vous des commentaires sur la pr\'esentation du cours?}
         {5cm}

\question{Ce cours devrait-il \^etre reconduit dans la sp\'ecialisation SRS?}
         {5cm}

\question{Des id\'ees, commentaires, suggestions etc..?}
         {10cm}

%
% projet
%

\section{Projet}

\question{Est-ce que le projet est int\'eressant \`a vos yeux?}
         {5cm}

\question{Est-ce que le projet a un int\'er\^et p\'edagogique?}
         {5cm}

\question{Est-ce que le suivi du projet est suffisant?}
         {5cm}

\question{Est-ce que la disponibilit\'e des enseignants et assistants est
  suffisante?}
         {5cm}

\question{Veuiller noter, sur 10, la complexit\'e du projet?}
         {1cm}

\question{Veuiller noter, sur 10, la mod\'elisation du projet?}
         {1cm}

\question{Quelles sont vos impressions g\'en\'erales sur le projet?}
         {5cm}

\question{Des id\'ees, commentaires, suggestions etc..?}
         {10cm}

\end{document}
